\documentclass{article}

\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\usepackage[a4paper, left=1in, right=1in, top=1in, bottom=1in]{geometry}

\title{\textbf{数学与现代音乐}}
\author{曹陈都 3230104276}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\label{abstract}
本文探究了现代音乐在分析与创作中蕴含的数学规律。通过集合论、抽象代数、Fourier 分析等非传统的数学音乐方法，我们得以更深入地理解音乐的结构和形式。通过特定的算法与生成模型，我们还可以将数学方法用于实际的音乐创作，实现数学与音乐的深刻交融。
\end{abstract}

\section{引言}
\label{sec:introduction}
数学自古以来就与音乐有着密切的联系。早在古希腊时期，毕达哥拉斯就发现了音高与弦长之间的比例关系：当琴弦弦长减半时，音高就会提高一个八度\cite{math_history_2017}。两根按特定比例调好的琴弦发出的声音将会是“协和”的，例如八度音程、五度音程等，这些比例关系可以用整数比来表示。对于毕达哥拉斯及其学派的古希腊人来说，数学与音乐存在着如此天然的和谐关系。

毕达哥拉斯在此基础上还提出了“五度相生律(Pythagorean Tuning)”，这是最早而最为广泛应用的律制之一。其以一个基础音为起点，通过的频率比为3:2的五度音程连续相生，从而推导出音阶中的其他音。但五度相生循环12次之后，得到的音高与起始音的八度音存在了一个较小的偏差，这个偏差被称为“毕式音差”，在特定情况下其影响了音乐的和谐性。

律制经过长时间的发展，最终演变成了“十二平均律(Equal Temperament)”这一较为完备的形式。最早发现十二平均律的是我国明代的学者朱载堉，而将其在音乐创作中发扬光大的是“音乐之父”巴赫。十二平均律将一个八度音程分为12个等分音程，使得每个音程的频率比为$\sqrt[12]{2}$，从而消除了毕式音差。这一律制的广泛应用使得音乐创作和演奏变得更加灵活和多样化\cite{math_art_2021}。

\section{音高集合论}
\label{sec:pitch_set_theory}
20世纪初期，在“调性危机”的时代背景下，以勋伯格(Arnold Schoenberg)为首的一批音乐家开始了“无调性”音乐的创作。“无调性”音乐并不同其字面意思给人的第一印象，它不是一种完全没有秩序的音乐，恰好相反，它有着非常严谨的规则。在勋伯格的音乐体系中，12个乐音可以以任何次序排列，不重复的几个音的特定组合方式称为“序列(series)”。在每一个序列中，音高之间的地位是完全平等的，而不是像传统的调性音乐一样，每个音符都跟某个“主音”有着特定的音乐关联，重要的是每个音符相对于之前音符的位置，这与爱因斯坦的相对论有着异曲同工之妙\cite{how_music_is_made_2021}。

以勋伯格这样的思想为核心诞生的音乐被称为"序列主义(Serialism)"。除了勋伯格及其弟子韦伯恩(Alban Berg)和贝尔格(Erich Berg)做出的巨大贡献之外，法国作曲家奥利维埃·梅西安(Olivier Messiaen)和其弟子皮埃尔·布列兹(Pierre Boulez)等人在序列主义的基础上继续发展出了新的音乐语言，他们不仅泛化了音高，同时还泛化了时值、力度、音色、奏法等要素，使得音乐创作的自由度进一步提高。以梅西安为主要代表的新流派被称为“整体序列主义(Integral Serialism)”

\section{结论}

\bibliography{reference.bib}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
